# __E se__ gli scienziati volessero descrivere un mondo che non si lascia ridurre a Natura?

> Nel corso dei successivi dieci anni Solaris, adesso al centro dell'attenzione di tutti gli osservatorii di quella zona spaziale, aveva manifestato una sorprendente tendenza a mantenere costante un'orbita che, al di là di ogni possibile dubbio, avrebbe dovuto essere instabile in seguito a una gravitazione variabile. Per qualche tempo la cosa aveva suscitato vivaci polemiche visto che (ovviamente per il bene della scienza) si era tentato di imputare quel risultato alle persone che se ne occupavano oppure ai computer di cui si servivano (p. 30).
> L'enunciazione di questa ipotesi aveva scatenato nel mondo scientifico una delle più violente tempeste del nostro secolo. Teorie riverite e universalmente accertate crollavano a pezzi, la stampa scientifica era invasa di articoli blasfemi e le menti vacillavano affascinate tra l'alternativa dell' "oceano geniale" e quella della gelatina  "gravitazionale". (p.33)

In __Solaris__, la scienza umana si interroga su un pianeta lontano con un solo abitante. L'oceano che lo ricopre è infatti considerato a tutti gli effetti un essere vivente da parte dei __solaristi__, gli scienziati specializzati nello studio della fisica e della biologia dell'astro, nonché dei risvolti filosofici ed esse connessi. Il nodo che nessuno riescie a sciogliere è quello del "contatto": come interfacciarsi con un essere talmente complesso e così differente dai viventi della Terra da mettere in discussione le idee stesse di vita e di intelligenza? A me questo problema ha ricordato la spiegazione di Nadia Breda (nel secondo streaming delle __Libere letture__) riferita alle differenze tra i vari modelli di conoscenza diffusi nelle popolazioni umane (analogismo, naturalismo, animismo e totemismo). Quali modelli delle interazioni diverse fra umani e non umani sono più adatti ai problemi del presente e del futuro? 
